國泰航空公司疑涉疏忽間接導致陳明銶失救身亡

陳明銶上月逝世，終年六十九歲。

本港學者陳明銶上月底在美國三藩市國際機場猝死，事件另有內情，更揭發國泰航空公司疑涉疏忽間接導致陳失救身亡。據陳明銶的親友近日披露，陳當日在機場的國泰貴賓室廁所內暈倒，足足十八小時無人知，期間先後經過登機程序、貴賓室關門再重開，均無人發現陳失蹤，直至陳原本乘搭的國泰航機抵港，負責接機的學生撲空始揭發事件。國泰承認當日在三藩市貴賓室發現陳明銶，但未有交代發現時間和評論事件詳情。有法律界人士認為，死者親人或可以疏忽角度展開訴訟，以揭示現有制度漏洞及加強保障其他旅客安全。

陳明銶為美國史丹福大學胡佛研究所資深研究員，亦曾任教香港大學及加州大學洛杉磯分校（UCLA），他上月底在三藩市國際機場因心臟病發逝世，享年六十九歲，其親友在當地時間本周三為陳舉殯，近日卻爆出陳當日「被困」國泰貴賓室逾十八小時無人知曉的內情。有認識陳的加州華人團體代表指出，陳原定於當地時間上月廿九日，乘坐零時四十分起飛的國泰航班CX893返港，以出席兩日後在港舉行的一個國際論壇，其友人在廿八日深夜十一時許已將陳送到機場。

貴賓室關門後再開仍未揭發

該名代表指，有人到香港國際機場迎接陳明銶，等候逾兩小時仍未見其蹤影，連番追問下才發現陳根本無登機。論壇主辦方通知陳在美國的親友，輾轉在當地時間廿九日下午六時許，發現陳倒臥在國泰貴賓室的廁所內。根據國泰網頁顯示，位於三藩市機場貴賓室的開放時間為早上九時至凌晨一時，即陳進入貴賓室個多小時後關門，卻無人發現廁所內有人，至早上九時重啟時，仍無人理會。

邀請陳明銶回港出席論壇的香港大學校委會委員文灼非向本報表示，當日接機者正是陳的學生，該名學生不見陳蹤影，其後致電文，文遂通知陳在美的親友，惟文不清楚事發當日詳情。文稱，對陳的離世感惋惜，下月二日會在港為他舉行追思會。

律師：管理制度流弊可追究

陳明銶的親人質疑當地國泰貴賓室有疏忽，沒有發現乘客出事，或間接導致陳失救。據悉陳的親人暫未決定是否就國泰疏忽提訴訟。國泰回覆本報查詢時則承認，在三藩市貴賓室發現陳明銶，惟未有交代發現時間，僅指陳當時已不省人事，並通知醫療人員到場急救，國泰對此不幸事件感到十分哀傷，並與陳的家人聯絡，提供適切協助，又指基於尊重相關人士，不宜評論事件詳情。

本港執業大律師陸偉雄稱，不會直接評論有關個案，但他舉例指，如有市民乘搭尾班巴士卻「瞓過龍」，其後隨巴士返回車廠，卻沒有任何人知悉有乘客在車內，最終在車上暈倒不治，便可從疏忽的角度控告巴士公司，「咁就算個車長唔去巡，都應該有職員去巡一次，呢個係制度問題，如果唔係真係死咗都冇人知。」陸指出，提出訴訟主要非追討金錢損失，而是揭示有關機構在管理及制度上的流弊，以保障乘客的安全。

國泰承認當日在三藩市國際機場貴賓室發現陳明銶時，對方已不省人事。

陳明銶的家人質疑當地機場國泰貴賓室疏忽，或間接導致陳失救。

公廁閂門都有人check有無人啦
貴賓室喎

之前咪上過報？又搵西方報